不服來辨! 必須與狂熱份子割蓆

Source: Nigel Spencer, a Reader from Basel, Swiss Archdeaconry Christian Education Programme, “Conflict to Cooperation” at St. Ursula’s

爭取訴求不一定要叫前線去送頭 conflict es-calation, build up mental pressure.

conflict escalation 一過中線threshold 付出的成本就太巨大，
只有disengagement 才可以降溫

當然政府是較有權力(holds higher authority) 的一方需要承擔領袖的責任，帶頭率領 De-escalation。但這亦不代表弱勢方的抗爭者，無需承擔disengagement責任，雙方都必需達成true 才可以peacemaking.

只是由authoritative side take the lead 帶頭降溫才是 良方上策。

為何生於戰亂國家中的以色列歷史學家: 尤瓦爾·諾瓦·赫拉利 (Yuval Noah Harari)為相信佛教? 真佛: 慈悲 非暴力
正如有人問:人生應該做什麼? Buddism: 什麼都不要做

這是將局勢de-escalate的第一步。

為什麼人們會有聚眾的行為?

根據埃里克．霍弗（Eric Hoffer) <<狂熱份子：群眾運動聖經>> 一書,

在眾多社會 質疑故事(e.g. 抗爭)的人 都會 被排擠, 迫害, 就算就沒發生不好的事, 都要「很大的膽子」所以 如果真係推翻相關故事, 我地既「認知的世界觀」: 法治觀, 社會道德規範, 體制 都面臨崩潰

但是「抗爭者」的故事，他們的價值觀是100%對的嗎?

多數故事之所以屹立不倒, 不是靠堅穩的地基, 反而是屋頂的重量

大多數人並不喜歡他們是傻瓜
所以犧牲，才是魔力所在
so we 臣服於信念獻祭, 群眾輿論不斷鼓吹人行動，增加大家的「沉沒成本」(Sunk cost)

狂熱「抗爭者」是在爭取民主訴求?

另外，事實上成為抗爭者的門檻太低，沒有篩選 (screening interview)，任何人也可以成為抗爭者，我們必須認清抗爭者中道德水平良莠不齊，不是所有人都有明確目標的民主訴求。

所有的群眾運動都會激發參與者狂熱投身的激情，激發其忠誠、盲從、仇恨和不寬容的情緒（注2）。而且，所有類型的群眾運動所吸引的其實是同一類的追隨者，同一類的心靈，而這樣的人，在本書中被命名為「忠實信徒」（true believer）。

忠實信徒是什麼樣的人？再次出乎讀者的意料，作者指出，群眾運動的主力參與者並不是我們想像中懷抱著熱切理想、目標明確的人，而是所謂的「失意者」（the frustrated），也就是，對現實感到不平、對自己感到不滿的人。失意者基於某些原因認為自己的人生已然失敗，於是便藉由參與群眾運動，投身在某個號稱神聖、高尚的事業中，藉此逃避屬於自己的責任、恐懼和缺點。這一點，乍聽之下會覺得難以理解。

參與群體的行為並不罕見——社團活動、民間組織、團體旅遊、大型集會、集體消費——可以想像，這樣的參與能夠滿足人所需要的安全感和認同感。但是，或許比較少人觀察到，群體活動也滿足了「逃離自我」的心理需求——人看見自己的不完美、際遇的不順遂，會有焦慮、煩躁、否定、厭惡、嫌棄的情緒，這會使人想要暫時甚至長久地逃離自我，以紓解心靈的壓力。

參與抗爭是一種「香港人」的身份認同，「渴求逆轉的人生」

當失意的人產生了「逃離自我」的需求，他們會怎麼做呢？作者很精闢地點出一種傾向：「一個人自己的事要是值得管，他通常都會去管自己的事。如果自己的事不值得管，他就會丟下自己那些沒意義的事，轉而去管別人家的事。」（第041頁）當失意者起而熱心又無私地關注「別人家的事」，會使他的行為籠罩著一層捨己為人的神聖光環。這光環會使當事人贏得旁人的嘉許和讚美，但看深一點，或許連當事人都沒察覺，捨己為人只是為了讓失意者忘卻那渺小而充滿缺陷的自我。

作者闡明，無論哪一種群眾運動，對人們來說都是一種「改變」的手段，可以滿足其對改變的渴望。對失意者來說，這正是扭轉人生的大好機會。趁著人多勢眾，最容易激發狂烈的熱情，也最有機會實現迅速而巨大的改變。

「那些抱有希望的人…只要他們被一種遠大的希望所攫住，就會斷然前進，對現在無所顧惜，有必要時甚至會把現在毀掉，創造一個新世界。」（第035頁）

本書特別有意思的是第四部「始與終」，說明了群眾運動的進程。這裡頭有個殘酷的事實，那就是，少數人改變世界的初衷，在群眾運動生發茁壯之後，竟是不可避免地變了樣。作者指出，群眾運動並不是一開始就由狂熱的失意者帶領著殺出血路。「一個群眾運動一般都是由言辭人為前驅，由狂熱者實現，再由行動人加以鞏固。」（第232頁）

不知道大家是否聽過「破窗理論」？根據該理論，一個體制在遭受重大破壞和攻擊而陷入衰敗之前，必然已經先遭受到某種侵犯，就如同一間房子會遭竊或遭搶，一開始可能只是先被人砸破了窗玻璃，讓歹徒覺得有機可乘。

群眾運動真正的先發者，其實是所謂的言辭人（men of words），而且是心有不平的言辭人。「他們可以是教士、先知、作家、藝術家、教授、學者或一般的知識份子」（第210頁），言辭人的共同需求是「被肯定」，如果當權者對言辭人表現出禮遇、謙恭與懷柔的姿態，那麼言辭人也樂於被收服。然而，言辭人最無法忍受被輕忽、藐視和侮辱，一旦他們感覺不受尊重或受到羞辱，就會給出激烈的反擊——也就是使出言辭人最擅長的語言和文字，向大眾不斷傳播當權者的壞話。

「言辭人可以在不知不覺中動搖既有的體制，削弱當權者的威信，使既有的信仰和忠誠弱化，從而為一個群眾運動佈置好舞台。」（第209頁）

飽讀詩書和才華洋溢的言辭人，就是這樣為群眾運動鋪路的，只是，他們可能不是故意的。他們並不知道自己是出於「受辱」而這麼做。他們也不知道對當權者發出質疑和嘲諷之聲而意欲爭取言論與思想自由，最後換來的卻是群眾對既有體制的質疑和不滿、對現行秩序的失去信心，以及一個崇尚盲從和激情的群眾運動！

當「窗子」被言辭人戳破了，舊秩序鬆動，群眾對體制的信念也遭到破壞，過了某個臨界點，渴望「逃離自我」的狂熱者就可以接棒上台了...

咦，等等，如果這一切的心理機制都是真的，那麼所謂的群眾運動，豈不只是工具，僅供某些人、某些群眾宣泄其對社會、對人生的無望和不滿？根據本書論證，恐怕在某種程度上是如此。

在科學昌明發達的現代，人類可能自以為在文明的進程上跨越了好大一步，然而，從政治和社會中的人類行為觀察，其實基本的脈絡並沒有太大改變，人們仍然渴求被肯定、被認同，群眾仍然在等待可以跟隨的領導者，在找尋可以安住心靈的信仰。

《狂熱份子：群眾運動聖經》讓我們看到，群眾運動並非偶然、混亂、無脈絡可循，它對某些類型的人特別具有吸引力，而也真的有些群眾領袖精於煽動、說服群眾，藉此達到其私人的目的。從本書中我看到，許許多多的眾人之事，如政治、宗教與社會事務，其表面和實質的內涵往往有天壤之別，迥異於我們直覺的印象。眾生是否能看透，標舉著神聖旗幟的改革運動，居然不過是一場「失意者的進擊」？

最後，我想以書中所引用的梭羅（Thoreau湖濱散記作者）之言，向歷史上諸多群眾運動的領袖致意：

「如果一個人生了病，無法發揮身體功能，甚或是腸子痛……他就會動念去改革——改革世界。」（第030頁）

注1：繁體中文版書名為《群眾運動聖經》，作者譯為賀佛爾。
參考書2：《烏合之眾：大眾心理研究》一書

「口上唸佛，心裹著魔」的運動 “true believer”

你不能責難”true believer” 或你將被指責「你竟敢質疑那些值得尊敬的殉道者 / 烈士英雄」 ?

你要不相信這個故事是真的, 要不承認自己是個容易受騙的傻瓜

或者你犧牲了別人時, 智人(homo sapiens) 都不會想承認自己就是傻蛋

「話述的包裝」

只要政客的話語開始參雜一些神祕的語詞，就該提高警覺了。面對真實的痛苦，這些人可能會用某些空泛難解的表述，來加以包裝，做為申辯。其中有四個詞彙要特別小心：犧牲、永恆、純淨、恢復。只要聽到任何一個，心中就該警鈴大作。

「信眾就是有盲點 ?」
「人人都覺得自己正義，那些高舉正義旗幟的人一定是對的?」

大多數成功的故事 都是開放式的.

它們很懂得抓住人的注意力, 而不去想「太多的事情」

智人相信宇宙的運作，必須像一個故事有主角和壞人 → so there is science, God, religion, politics 都被簡化成2元對立論。

人生意義 = 來自智人想要 告訴自己 參與了「某項比自己更偉大的計劃 / 宇宙大戲中」，而不是客觀事實。

正因為雙方的視野盲點，必須成立具公信力的第三方<<獨立調查委員會>>

尋日對兩手空空既人開槍, 係邊個唔肯de escalation?
仲有, 更大可能係一de就變過骨, noted with thanks
Ricky Wong
7月25日 ·

你們要「停止一切暴力」，但我們不會停止「不公平地、用暴力強加在香港人的選舉制度」。
你「重回理性討論」，但我會繼續「執行暴政」。

所謂「政治中立」，是用於有民主選舉制度的國家，無論誰派能取得大多數民眾的支持，所有公職人員，無論軍隊、警察，都要「政治中立」去繼續執行其職務。

請大家不要再濫用「政治中立」！
在不公平的社會裡「中立」，就是站在「不公平」的一方！

另外有可疑

上個post已經係兩年前

我支持樓主死全家 拉

爭取民主都要考牌先？

咁長,出個精讀呀。

好多大學都有 M.A. in Democracy Studies 課程
CUHK Department of Government and Public Administration都有
仲有大把 bachelor of political science